\section{Secções Biquadráticas com Amplificadores Operacionais}
\subsection{Secção Biquadrática de Kerwin, Huelsman e Newcom}
\subsubsection*{\textbf{1.5.0}}
%figura
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/DFS-KHN.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Diagrama de Fluxo de Sinal da Secção Biquadrática KHN}
    \label{DFS-KHN}
\end{figure}
A partir da análise do DFS apresentado para a secção biquadrática 
Kerwin-Huelsman-Newcomb (KHN) (Figura \ref{DFS-KHN}), aplicando a
Lei dos Nós \eqref{eq:nos} e escrevendo as tensões transformadas
em função das anteriores, obtemos as seguintes expressões para as
tensões de saída $V_1, V_2, V_3$: 

\begin{equation}\label{eq:nos}
  V_1=kV_i-V_3+\frac{V_2}{Q}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:V2}
  V_2=-\frac{V_1}{ST}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:V3}
  V_3=-\frac{V_2}{ST}=\frac{V_1}{(ST)^2}\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:V1}
  V_1(1+\frac{1}{ST}+\frac{1}{(ST)^2})=kV_i
\end{equation}
 
Portanto, dividindo cada uma por $V_i$ obtemos as respectivas funções de 
transferência:

%\begin{equation}
 % T=\frac{1}{\omega_p}
%\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:T1}
  T_1=\frac{V_1}{V_i}=\frac{S^2k}{S^2+\frac{\omega_pS}{Q}+\omega_p^2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:T2}
  T_2=\frac{V_2}{V_i}=-\frac{Sk\omega_p}{S^2+\frac{\omega_pS}{Q}+\omega_p^2}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:T3}
  T_3=\frac{V_3}{V_i}=\frac{k\omega_p^2}{S^2+\frac{\omega_pS}{Q}+\omega_p^2}
\end{equation}


\subsubsection*{\textbf{1.5.1}}
Cada uma das expressões $T_{1,2,3}$ anteriores tem um polinómio diferente no 
numerador (apesar de igual polinómio no denominador) e por isso correspondem
a funções de transferência com comportamentos diferentes:
\par
$T_1$, por ter numerador de ordem 2 corresponde a um Filtro Passa-Alto (HPF).
De facto temos $T_1(S \rightarrow 0) \rightarrow 0$ e 
$T_1 (S \rightarrow \infty) \rightarrow k$.
\par
$T_2$, por ter numerador de ordem 1 corresponde a um Filtro Passa-Banda (BPF).
Assim temos $T_2 (S \rightarrow 0) \rightarrow 0$ e 
$T_2 (S \rightarrow \infty) \rightarrow 0$, e também 
$T_2 (S \sim \omega_p) \sim  Qk$.
\par
$T_3$, por fim, corresponde a um Filtro Passa-Baixo (LPF).
$T_3(S \rightarrow 0) \rightarrow k$ e 
$T_3 (S \rightarrow \infty) \rightarrow 0$.
\par
Além disto, é pertinente verificar que, por terem o mesmo polinómio 
quadrático
no denominador, as funções estão associadas na medida em que têm o mesmo 
par 
de pólos complexo-conjugados \eqref{eq:Polos2} (os zeros desse mesmo 
polinómio \eqref{eq:Polos1}). De notar que este pólos são caracterizados 
pela frequência $\omega_p$ e factor de qualidade $Q$.

\begin{equation}\label{eq:Polos1}
  S^2+\frac{\omega_pS}{Q}+\omega_p^2 = 0
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:Polos2}
  S=\frac{\omega_p}{2Q}(-1\pm\sqrt{1-4Q^2})
\end{equation}

\subsubsection*{\textbf{1.5.2}}

Observando o circuito de Amplificadores Operacionais (AmpOp) e componentes
reactivos da Figura \ref{Circ-KHN}, correspondente ao DFS da 
Figura \ref{DFS-KHN}, podemos fazer comparação directa das transformações 
causadas e concluir, em primeiro lugar, que o bloco ``$-1/sT$''  no DFS 
corresponde ao circuito elementar da Figura \ref{Integ-Miller}, um 
Integrador de Miller.

\begin{figure}[H]
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \centering
  \input{img/khn_sch}
  \unskip
   }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de circuito da Secção Biquadrática KHN}
    \label{Circ-KHN}
\end{figure}

Daí determinam-se os componentes associados à 
transformação $T$ \eqref{T}, considerando que $V_o$ é a tensão à 
saída do Integrador e $V_i$ à entrada, obtendo \eqref{w0}:

\begin{figure}[H]
\centering
    \input{./img/int_sch}
    \unskip
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito Integrador-Inversor de Miller}
    \label{Integ-Miller}
\end{figure}

\begin{equation} \label{T}
  \frac{V_0}{V_i}=-\frac{1}{CRS}=-\frac{\omega_0}{S}
\end{equation}

Substituindo as variáveis $R$ e $C$ pelos seus respectivos valores, obtemos:
\begin{align} \label{w0}
  \omega_0 &= \frac{1}{R_6 C_1}=21.3\times10^3 ~rad\cdot s^{-1} \\
  f_0 &= \frac{\omega_0}{2\pi}=3386Hz \nonumber
\end{align}

Ora, observando que as transformações entre $V_1$ e $V_2$ e entre $V_2$ e 
$V_3$
são feitas por um Integrador de Miller, aplicamos a relação entre $V_i$ e 
$V_o$
que acabámos de estabelecer - e vemos logo a equivalência com as equações
\eqref{eq:V2} e \eqref{eq:V3}:

\begin{equation} \label{VV2}
  V_2=-\frac{\omega_0}{S}V_1
\end{equation}

\begin{equation} \label{VV3}
  V_3=-\frac{\omega_0}{S}V_2=(\frac{\omega_0}{S})^2V_1
\end{equation}

Analisando agora o primeiro AmpOp do circuito (Figura \ref{Circ-KHN}),
funcionando como um Subtractor (Figura \ref{Subtractor}) e prevendo que
pela sua retro-alimentação se vai estabelecer $ V_+=V_- $, podemos encontrar
expressões para $V_+$ (eq.\ref{V-}) e $V_-$ (eq.\ref{V+}) em função dos 
componentes e das tensões $V_{1,2,3}$ e $V_i$ e igualá-las por fim para 
obter \eqref{V-=V+}:

\begin{figure}[H]
\centering
    \input{img/sub_sch}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do circuito Subtractor com AmpOp}
    \label{Subtractor}
\end{figure}

\begin{equation} \label{V-}
 V_-=\frac{V_1R_2+V_3R_5}{R_2+R_5}
\end{equation}

\begin{equation} \label{V+}
 V_+=\frac{V_2R_3+V_iP_2}{R_3+P_2}
\end{equation}

\begin{equation} \label{V-=V+}
 V_1=\frac{P_2(R_2+R_5)}{R_2(R_3+P_2)}V_i-
     \frac{R_5}{R_2}V_3+\frac{R_3(R_2+R_5)}{R_2(R_3+P_2)}V_2
\end{equation}

Pela equivalência entre esta e a equação \eqref{eq:nos} podemos extrair as 
expressões de $k$ \eqref{eq:k}, $Q$ \eqref{Q}. Pelas indicações do enunciado 
para os valores numéricos dos componentes $k=Q=1$:

\begin{equation} \label{eq:k}
k = \frac{P_2(R_2+R_5)}{R_2(R_3+P_2)} = 1 
\end{equation}

\begin{equation} \label{Q}
Q =\frac{R_2(R_3+P_2)}{R_3(R_2+R_5)} = 1
\end{equation}

Agora, a partir de \eqref{V-=V+}, substituindo estes valores de $k$ e $Q$ e as 
expressões \eqref{VV2} e \eqref{VV3} podemos obter de novo as funções de 
transferência que se mostram equivalentes às que obtivemos a partir do DFS: 

\begin{equation}
 T_1=\frac{V_1}{V_i}=\frac{S^2}{S^2+\omega_0S+\omega_0^2}\equiv
     \frac{S^2k}{S^2+\frac{\omega_pS}{Q}+\omega_p^2}
\end{equation}

\begin{equation}
  T_2=\frac{V_2}{V_i}=-\frac{k\omega_0S}{S^2+frac{\omega_0S}{Q}+\omega_0^2}
\end{equation}

\begin{equation}
  T_3=\frac{V_3}{V_i}=\frac{k\omega_0^2}{S^2+frac{\omega_0S}{Q}+\omega_0^2}
\end{equation}

\subsubsection*{\textbf{1.5.5}}
Com as funções de transferência $T_{1,2,3}$ escritas em \eqref{eq:T1}, 
\eqref{eq:T2} e \eqref{eq:T3}, com os valores nominais de $Q$, $k$ e 
$\omega_0$, construímos os respectivos diagramas de Bode (Figura \ref{T1_150}):

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/T1_150}
    \unskip
    }
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/T1_150_fase}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ganhos e fases $T_1$, $T_2$ e $T_3$ (Resposta em frequência)}
    \label{T1_150}
\end{figure}

O ganho de $T_1$ é claramente de Passa-Alto e deverá ter um pico de ganho
(ganho máximo) $G_{1pico}=1.252dB$ em $f_{1pico}=4788Hz$, precedido por um 
ponto em que o ganho é $0dB$ a uma frequência $f_{0dB}=3386Hz$; mantendo-se 
num patamar constante $0dB$ em frequências superiores. O declive 
assimptótico de $G_1$ deverá ser de $40 dB/decada$ ou $12 dB/oitava$.

O ganho de $T_2$, Passa-Banda, terá um pico de ganho $G_{2pico}=0dB$ em 
$f_{2pico}=3386Hz$ e espera-se que os ganhos a $-3dB$ do pico se dêem às 
frequências de $f_{-3dBesq}=2092Hz$ e $f_{-3dBdir}=5479Hz$. O declive 
assimptótico de $G_2$ deverá ser de $20 dB/decada$ ou $6 dB/oitava$.

O ganho de $T_3$, por último um Passa-Alto, tem um patamar a $0dB$ a baixas 
frequências e um pico $G_{3pico}=1.252dB$ em $f_{3pico}=2394Hz$, seguido de um 
ponto em que o ganho é $0dB$ a uma frequência $f_{0dB}=3386Hz$. O declive 
assimptótico de $G_3$ deverá ser de $40 dB/decada$ ou $12 dB/oitava$.

\subsubsection*{\textbf{1.5.6}}
Um potenciómetro pode ser visto como um circuito de divisor de tensão com 
resistência variável. Considerou-se o seguinte circuito equivalente para $P_2$:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./img/P2}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Circuito equivalente ao potenciómetro $P_2$}
    \label{P2}
\end{figure}

Em que $\alpha$ é um parâmetro auxiliar que traduz a posição do cursor do
potênciómetro.
\par
Aplicando os teoremas de análise de circuitos obtém-se a seguinte 
fórmula para a $T_1$:

\begin{equation}\label{T1TT}
 T_1=\frac{S^2\frac{R_5+R_2}{R2}\frac{1}{\beta_1}}
   {S^2+\frac{R_5+R_2}{R_2}\frac{\omega_0}{\beta_2}S+\frac{R_5}{R_2}\omega_0^2}
\end{equation}

Em que $\beta_1$ e $\beta_2$ são dados por:
\begin{align}
  \beta_1&=\frac{R_3}{P_2}\frac{1}{\alpha(1-\alpha)}+1\\
  \beta_2&=\frac{P_2}{R_3}+\frac{\alpha}{1-\alpha}+1 \nonumber
\end{align}

O valor de $\omega_0$ é o mesmo que utilizado anteriormente 
($\omega_0=1/(C_1R_6)$).
É fácil verificar agora os valores de $Q$, $\omega_p$ e $k$ da equação 
\ref{T1TT}.

\begin{align}
  \omega_p=&\sqrt{\frac{R_5}{R_2}}\omega_0=\omega_0\\
  k=&\frac{R_5+R_2}{R2}\frac{1}{\beta_1}   \\
  Q=&\beta_2\frac{R_2}{R_5+R2}
\end{align}

Com diferentes valores em $P_2$ o comportamento da função $T_1$, por exemplo, 
varia, como se pode verificar na Figura \ref{T1_P2}:
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/T1_P2}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Influência de $P_2$ no ganho $T_1$}
    \label{T1_P2}
\end{figure}

\section*{Parte Experimental}
Após montagem do circuito com o equipamento do laboratório e feitas 
as ligações ao osciloscópio, passámos à medição das amplitudes dos sinais 
$v_1$, $v_2$ e $v_3$ para um conjunto de frequências determinantes 
do comportamento da função (Figura \ref{resultadosKHN}): as frequências dos picos, 
frequências com ganho a $-3dB$, bem como outras necessárias para a 
determinação do declive assimptótico da função.


\begin{table}[H]
  \centering
  \resizebox{\columnwidth}{!}{%
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
  \toprule
  \hline
  f(Hz)  & $v_1$ & $G_1$   &  f(Hz) & $v_2$ & $G_2$   \\\hline
  501    & 0.062 & -25.801 &  499   & 0.158 & -17.034 \\ 
  1000   & 0.12  & -19.426 &  1000  & 0.31 & -11.234 \\ 
  2002   & 0.39  & -9.498  &  1501  & 0.50 & -7.620  \\ 
  3475   & 1.09  & -0.209  &  2210  & 0.79 & -3.000  \\ 
  3631   & 1.10  & -0.121  &  3563  & 1.09 & -0.215  \\ 
  4810   & 1.20  & 0.606   &  5649  & 0.79 & -2.933  \\ 
  10165  & 1.08  & -0.292  &  8001  & 0.47 & -7.384  \\ 
  20065  & 1.04  & -0.584  &  16010 & 0.25 & -13.300 \\ 
  30015  & 1.06  & -0.427  &  && \\\hline
  f(Hz) & $v_3$ & $G_3$  &&&\\\hline
  521   & 1.08 & -0.292  &&&\\
  1022  & 1.08 & -0.292  &&&\\
  1492  & 1.10 & -0.145  &&&\\
  2432  & 1.21 & 0.673   &&&\\
  3596  & 1.03 & -0.708  &&&\\
  4079  & 0.83 & -2.548  &&&\\
  8000  & 0.22 & -14.129 &&&\\
  16000 & 0.06 & -25.364 &&&\\
  \bottomrule
  \end{tabular}
}
  \caption{Dados medidos na secção biquadrática. Durante a experiência $v_i$ = 1.12 V}
  \label{}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
 \renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/resultadosKHN}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Resultados experimentais para os Ganhos das tensões de saída 
$V_o$ no circuito KHN em função da frequência}
    \label{resultadosKHN}
\end{figure}

\subsubsection*{\textbf{1.5.3}}
Ao variarmos a frequência vimos que a amplitude de $v_1$ era muito baixa nas baixas frequências e que nas altas frequências era comparável a $v_i$; a amplitude de
$v_2$ tinha um máximo para as médias frequências e era baixa nas altas e baixas
frequências; a amplitude de $v_3$ era reduzida nas altas frequências e 
era comparável à de $v_i$ nas baixas frequências.
A partir destas observações pode se concluir que na saída $v_1$ temos um filtro 
passa-alto, na saída $v_2$ temos um filtro passa-banda e na saída $v_3$ temos um 
filtro passa-baixo.

\subsubsection*{\textbf{1.5.4}}
Mediram-se as tensões referidas anteriormente, tendo-se obtido o gráfico da 
fig.\ref{resultadosKHN}

\subsubsection*{\textbf{1.5.4}}
De modo a determinar os picos de cada um dos filtros utilizaram-se as fases 
entre a tensão de entrada e a de saída (ver figura \ref{T1_150}), tendo-se 
obtido figuras de Lissajous.
\par
O ganho $G_1$ comporta-se como um Passa-Alto. O pico medido foi $G_{1pico}
\approx 0.605 dB$ para $f_{1pico} \approx 4809 Hz$. 
\par
Retirou-se também a frequência natural do filtro onde se observa que a 
diferença de fase entre o sinal de entrada e o de saída é de $90^o$, o que 
corresponde à observação de um círculo no modo X-Y do osciloscópio
como se pode observar na Fig.\ref{Lissajous_T1}
\par
Após o pico temos um patamar aproximadamente constante de ganho 
$G_{pat.} \approx -0.3dB$. 
\par
Destes valor é possível retirar o valor de:
\begin{align}
  k=10^{\frac{G_{pico}}{20}}=&0.97  \\
  Q=\sqrt{\frac{1}{2-2\left(\frac{\omega_{pico}}{\omega_0}\right)^2}}=&0.97\nonumber \\
  \omega_0=&3475Hz \nonumber
\end{align}
Também se observou um declive assimptótico para as baixas frequências
de cerca de 11dB/oitava. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/Lissajous_T1.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Figura de Lissajous obtida para as fases entre $G_1$ e $V_i$}
    \label{Lissajous_T1}
\end{figure}

O ganho $G_2$ é visivelmente da forma de um Passa-Banda. Tem um pico  
$G_{2pico} \approx -0.21 dB$ em $f_{2pico} \approx 3562 Hz$ e registaram-se
os pontos a $-3dB$ do pico nas frequências $f_{-3dBesq} \approx 2240 Hz$
e $f_{-3dBdir} \approx 5649 Hz$. Verificou-se ainda um declive próximo 
de $\pm 6 dB/oitava$ em ambos os lados do pico.
Também é relevante observar que no pico os sinais estão em oposição de 
fase como se pode observar na Fig.\ref{L2}
Neste caso o valor de $\omega_0$ corresponde ao valor da frequência do
pico, Q pode ser retirado da largura de banda do filtro pois esta é $\omega_0Q$
o valor de k pode ser obtido do ganho na frequência central, esta é
dada por: $kQ$
Assim obtêm-se os valores:
\begin{align}
  k=\frac{10^{\frac{G_{pico}}{20}}}{Q}=&0.92  \\
  Q=\frac{\omega_0}{\Delta \omega}=&1.04  \nonumber \\
  \omega_0=&3562Hz   \nonumber
\end{align}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\columnwidth]{img/Lissajous_T2.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Figura de Lissajous obtida para as fases entre $G_2$ e $V_i$}
    \label{L2}
\end{figure}


Por fim, o ganho $G_3$ mostra-se como um Passa-Baixo. Tem um patamar de 
aproximadamente $\sim -0.3 dB$ em baixas frequências e verificamos um 
pico $G_{3pico}\approx  0.873 dB$ para $f_{3pico} \approx 2431.8 Hz$. 
\par
Observa-se também um declive assimptótico de 11.2dB/oitava.
\par
De forma idêntica á utilizada para o filtro passa-alto mede-se a frequência
natural do filtro $\omega_0=3595Hz$
A partir dos valores medidos é possível retirar os valores:

\begin{align}
  k=10^{\frac{G_{pat.}}{20}}=&0.97  \\
  Q=\sqrt{\frac{1}{2-2\left(\frac{\omega_0}{\omega_{pico}}\right)^2}}=&0.96  \nonumber \\
  \omega_0=&3595Hz   \nonumber
\end{align}

\subsubsection*{\textbf{1.5.6}}
Ligamos um dos terminais $P_2$ à massa, o terminal central à entrada positiva do
primeiro Amp-Op e o outro terminal à saída do segundo Amp-op. Ao variar $P_2$
observou-se que em ambos os valores extremos do potenciómetro não se obteve sinal
em qualquer das saídas. Quando o cursor $P_2$ estava sensivelmente a meio do 
seu curso observava-se um máximo de intensidade. Ao variar $P_2$ não se registou
qualquer diferença na frequência central da secção biquadrática.
\par
Notou-se uma varição de Q com o $P_2$, que se relaciona inversamente 
com a largura de banda do filtro passa-banda. Quando se diminuía a 
resistência entre o terminal positivo do amp-op e a massa, a largura de banda diminuía, o que corresponde a um aumento de Q.
\section*{\textbf{Comparação de resultados}}
\subsubsection*{\textbf{1.5.3}}
Os resultados desta secção correspondem ao previsto teoricamente:
$T_1=\frac{v_1}{v_i}$ é um passa-alto, $T_2=\frac{v_2}{v_i}$ é um passa-banda
e $T_3=\frac{v_3}{v_i}$ é um passa-baixo.

\subsubsection*{\textbf{1.5.4}}
Os gráficos de Bode obtidos experimentalmente correspondem em geral aos
previstos teoricamente, como se pode observar na fig.\ref{resultadosKHN}.
\par
Observam-se, no entanto, algumas diferenças entre os pontos obtidos
e a curva prevista teoricamente. Em geral observam-se que os ganhos obtidos são
menores que os previstos teoricamente o que se pode explicar pelas 
características não ideais dos Amp-Op's utilizados como o {\it slew-rate} e
o ganho finito; estas características fazem-se notar mais nas altas frequências,
onde se observam desvios maiores face aos valores esperados.
\par
Também se observam desvios maiores para valores menores de tensão o que
é justificado pela dificuldade em medir valores muito baixos já que estes 
são mais afectados pelo ruído.
\par
Finalmente observa-se um ligeiro desvio sistemático em frequência face os valores
teóricos, o que pode ser justificado pelo facto de os valores nominais dos componentes 
utilizados serem diferentes dos indicados, em especial os valores dos condensadores,
que tipicamente apresentam uma maior incerteza no seu valor indicado.

\subsubsection*{\textbf{1.5.5}}
Os valores medidos experimentalmente apresentam-se concordantes entre si
para os três filtros, existindo pequenas discrepâncias, resultado, possivelmente,
de erros aleatórios inerentes ao processo de medição. 
\par
Os valores, no entanto apresentam-se claramente desviados dos valores previstos 
teoricamente, o que é provavelmente causado pela diferença entre os valores reais
e os valores indicados dos componentes passivos do circuito e também por eventuais 
não idealidades dos Amp-Op's.
\par
Os declives assimptóticos de todos os filtros revelaram-se próximos do
esperado teoricamente; a sua determinação com precisão foi dificultada 
pela influência que o ruído de fundo tinha nas medições de valores de tensão
de amplitude menor.

\subsubsection*{\textbf{1.5.6}}
A variação dos parâmetros do filtro em função de $P_2$ esteve de acordo com o 
previsto teoricamente, já que se observaram as variações esperadas de Q e de k. 
Notou-se, no entanto, que, quando Q ficava muito grande, o circuito ficava bruscamente
afectado por ruído perto da frequência natural ($\omega_0$) o que se pode atribuir
às características não ideais do Amp-op.

\subsection{Secção Biquadrática de Tow-Thomas}
\subsubsection*{\textbf{1.6.0}}
%figura
\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
  \input{img/tt_sch}
  \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema do Circuito da Secção Biquadrática Tow-Thomas}
\label{Circ-TT}
\end{figure}


\subsubsection*{\textbf{1.6.1}}
Obtemos facilmente o DFS deste circuito, baseando-nos no que 
foi feito na secção anterior. De notar que já estabelecemos que, como as 
resistências $R_2$ e $R_5$ são iguais, o ganho entre $V_2$ e $V_3$ é 
unitário.
%figura
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/DFS-TT.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{DFS da Secção Biquadrática Tow-Thomas}
    \label{DFS-TT}
\end{figure}

Seguindo de novo um raciocínio análogo ao da secção anterior, tendo em 
conta as transformações mostradas pelo DFS apresentado, obtemos as 
expressões 
das tensões $V_2$ e $V_3$ em função de $V_1$ e de $\omega_0$ - que é 
facilmente obtido:

\begin{equation}
  \omega_0=\frac{1}{R_{11}C_2}
\end{equation}

\begin{equation}
  V_2=-\frac{\omega_0}{S}V_1
\end{equation}

\begin{equation}
  V_3=-\frac{R_5}{R_2}V_2=-\frac{R_5}{R_2}\frac{\omega_0}{S}V_1
\end{equation}

No primeiro Amp-Op temos uma resistência $R_6$ em paralelo com o condensador 
$C_1$ o que resulta numa resistência equivalente (paralelo de impedâncias):
\begin{equation}
  R_{eq}=\frac{1}{\frac{1}{R_6}+SC_1}
\end{equation}

Aplicando de novo a Lei dos Nós à entrada $V_-$ desse AmpOp \eqref{nos2} 
podemos obter finalmente as tensões $V_{1,2,3}$ em função de $V_i$ e, 
dividindo essas expressões pela mesma, obter as funções de transferência 
$T_{1,2,3}$: 
\begin{equation} \label{nos2}
  -\frac{V_i}{P_2}-\frac{V_3}{R_4}=\frac{V_1}{R_{eq}}
\end{equation}

\begin{equation}
  T_1=-\frac{\frac{S}{P_2 C_1}}
       {S^2+\frac{S}{C_1 R_6}+\frac{R_5}{R_4 R_2 R_{11} C_1 C_2}}
\end{equation}

\begin{equation}
  T_2=\frac{\frac{C_2 R_{11}}{P_2 C_1}}
      {S^2+\frac{S}{C_1 R_6}+\frac{R_5}{R_4 R_2 R_{11} C_1 C_2}}
\end{equation}

\begin{equation}
 T_3=-\frac{\frac{C_2 R_5 R_{11}}{P_2 C_1 R_2 }}
      {S^2+\frac{S}{C_1 R_6}+\frac{R_5}{R_4 R_2 R_{11} C_1 C_2}}
\end{equation}

Observando a expressão de $T_1$, vemos o factor multiplicativo $k$ no 
numerador,
o factor de qualidade $Q$ no polinómio do denominador e ainda $\omega_p$.
Determinamos também imediatamente os respectivos valores nominais:
\begin{equation}
  K=\sqrt{\frac{R_4 R_2 R_6 C_2}{R_5 P_2^2 C_1}}=1
\end{equation}

\begin{equation}
 Q=\sqrt{\frac{R_6^2R_5}{R_{11}R_2R_4}\frac{C_1}{C_2}} = 1
\end{equation}

\begin{align}
  \omega_p=\sqrt{\frac{R_5}{R_{11}R_2R_4}\frac{1}{C_1C_2}} 
  &= 21277~rad\cdot s^{-1} \\
  f_p=\frac{\omega_p}{2\pi}&=3386 Hz \nonumber
\end{align}


\subsubsection*{\textbf{1.6.2}}
Com estes valores para os diferentes factores, construímos os gráficos de 
amplitude em resposta à frequência das funções de transferência $T_{1,2}$.
É inútil mostrar a função $|T_3|$ já que é apenas a inversão de $|T_2|$ 
e a
função do ganho seria exactamente coincidente com a mesma.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/T1_160}
    \unskip
    }
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input{./graf/T1_160_fase}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Ganhos e fases $T_1$, $T_2$ (Resposta em frequência)}
    \label{T1_160}
\end{figure}

Verifica-se um comportamento de Filtro Passa-Baixo para $T_2$ e de Passa-Banda
para $T_1$.

Para $G_1$ espera-se um pico do ganho $G_{1pico}=0dB$ em $f_{1pico}=3386 Hz$.
Além disso espera-se que os ganhos a $-3dB$ do pico se dêem às frequências
de $f_{-3dBesq}=2092Hz$e $f_{-3dBdir}=5479Hz$. O declive assimptótico de $G_1$
deverá ser de $20 dB/decada$ ou $6 dB/oitava$.

Espera-se para $G_2$, por sua vez, após o patamar inicial um pico do ganho
$G_{2pico}=1.252dB$ em $f_{2pico}=2394Hz$. Em decaimento com a frequência
espera-se que o ganho a $-3dB$ do pico seja à frequência de $f_{-3dB}=3386$. O declive assimptótico será de $40 dB/decada$ ou $12 dB/oitava$.


\section*{Parte Experimental}
Não se incluem, nesta parte, as figuras de Lissajous observadas uma vez que são 
idênticas às figuras obtidas na parte anterior, tornando a sua repetição redundante.
\subsubsection*{\textbf{1.6.3}}
Após montagem correcta deste novo circuito, voltámos a extrair para cada
função de transferência a amplitude do sinal nas frequências relevantes e 
necessárias à determinação dos ganhos experimentais, num processo análogo 
ao anterior
(Figura \ref{resultadosTT}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
  \toprule
  \hline
  f(Hz)  & $v_1$ & $G_1$   &  f(Hz) & $v_2$ & $G_2$   \\\hline
  504.84 & 0.22 & -14.3  & 504.84 & 1.32  &  1.44 \\
  1000   & 0.40 & -9.09  & 1000   & 1.34  &  1.59 \\
  2201   & 0.92 & -1.73  & 2201   & 1.44  &  2.19 \\
  3766   & 1.24 &  0.96  & 4412.1 & 0.79  & -3.01 \\
  1880   & 0.79 & -3.01  & 4184   & 1.01  & -0.82 \\
  2074   & 0.88 & -2.05  & 3766   & 1.17  &  0.45 \\
  7086   & 0.78 & -3.01  & 7086   & 0.37  & -9.46 \\
  6285   & 0.88 & -2.05  & 14070  & 0.10  & -20.8 \\
  14070  & 0.40 & -9.35  &        &   &       \\
  \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Dados medidos na secção biquadrática. Durante a experiência $v_i$ = 1.12 V}
  \label{}
\end{table}



\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{%
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
    \input ./graf/resultadosTT.tex
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Resultados experimentais para os Ganhos das tensões
             de saída $V_i$ no circuito TT em função da frequência}
    \label{resultadosTT}
\end{figure}

\subsubsection*{\textbf{1.6.4}}
Observou-se que ao variar $P_2$ apenas mudava o ganho em patamar do circuito
o que se tornava mais evidente ao observar $v_2$, uma vez que este se trata de
um filtro passa-baixo que tem um patamar na sua resposta. Observando o 
ganho nesse patamar concluiu-se que este aumentava quando $P_2$ diminuía
\subsubsection*{\textbf{1.6.5}}
Calculou-se k, Q e $\omega_0$ de forma idêntica à utilizada para a secção biquadrática
KHN. Obteve-se um declive assimptótico de 12dB/oitava para o filtro passa-baixo
e um de 5.5dB/oitava para ambos os lados do filtro passa banda.
Obteve-se para o filtro passa-banda:

\begin{align}
  k=\frac{10^{\frac{G_{pico}}{20}}}{Q}=&1.15  \\
  Q=\frac{\omega_0}{\Delta \omega}=&0.96  \nonumber \\
  \omega_0=&3776Hz   \nonumber
\end{align}

Para o filtro passa-baixo obteve-se:
\begin{align}
  k=10^{\frac{G_{pat.}}{20}}=&1.13  \\
  Q=\sqrt{\frac{1}{2-2\left(\frac{\omega_0}{\omega_{pico}}\right)^2}}=&0.94  \nonumber \\
  \omega_0=&3795Hz   \nonumber
\end{align}

\section*{\textbf{Comparação de resultados}}
\subsubsection*{\textbf{1.6.3}}
É possível observar nos gráficos da Figura \ref{resultadosTT} que
as funções se comportam, em geral, como esperado.
No entanto observa-se que os pontos experimentais estão sistematicamente acima
do esperado, o que sugere que os valores reais dos componentes, nomeadamente as 
resistências, são ligeiramente diferentes dos valores indicados nas mesmas, provocando uma variação notável dada a grande sensibilidade do circuito.
\par
O desvio dos valores reais dos condensadores pode também explicar o desvio
sistemático para a direita dos pontos experimentais, já que estes são componentes
que controlam maioritariamente a frequência de ressonância.

\subsubsection*{\textbf{1.6.4}}
A variação da resposta do filtro com a variação de $P_2$ está de acordo 
com o esperado teoricamente, quando $P_2$ diminui, o ganho de patamar $k$
aumenta, ficando Q e $\omega_0$ inalterados.

\subsubsection*{\textbf{1.6.5}}
Os valores de Q , k e $\omega_0$ são coerentes entre ambos os filtros,
no entanto apresentam-se algo desviados do valor esperado o que pode 
ser devido a diferenças entre valores reais e valores indicados dos componentes 
assim como não idealidades dos amp-op's.

\section*{\textbf{Conclusões}}
Apesar de os valores obtidos experimentalmente terem dado ligeiramente diferentes dos valores calculados teoricamente, essa discrepância é espectável, já que há vários factores não contabilizados, como imperfeições dos Amp-Op's, nomeadamente tensões e correntes de offset, ganhos finitos, capacidades parasíticas para frequências elevadas, o slew-rate dos Amp-Op's. Não foram tidos em conta possíveis diferenças entre os valores tabelados no protocolo e os valores reais dos componentes passivos.
